**康生**（），原名**张宗可**，[字](../Page/表字.md "wikilink")**少卿**，[乳名](../Page/乳名.md "wikilink")**張旺**，曾[化名](../Page/化名.md "wikilink")**趙容**、**張溶**，[笔名](../Page/笔名.md "wikilink")**鲁赤水**，是一位出身山東[諸城的](../Page/諸城.md "wikilink")[政治人物](../Page/政治人物.md "wikilink")。他是[中国共产党和](../Page/中国共产党.md "wikilink")[中华人民共和国早期主要](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[领导人之一](../Page/党和国家领导人.md "wikilink")，他曾擔任[中共中央政治局常委](../Page/中共中央政治局常委.md "wikilink")、[中共中央副主席](../Page/中共中央副主席.md "wikilink")、[全國人大常委會副委員長](../Page/全國人大常委會副委員長.md "wikilink")、[全國政協副主席等職務](../Page/全國政協副主席.md "wikilink")。他也是发动“[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")”的關鍵人物，死後被列為[林彪、江青反革命集团主犯](../Page/林彪、江青反革命集团.md "wikilink")。

## 生平

### 早年

康生1898年冬\[1\]生于[山东省](../Page/山东省.md "wikilink")[诸城县](../Page/诸城县.md "wikilink")[大台庄](../Page/大台庄.md "wikilink")\[2\]（今属[山东省](../Page/山东省.md "wikilink")[青岛市](../Page/青岛市.md "wikilink")[黄岛区](../Page/黄岛区.md "wikilink")）一個富裕的家庭。其家族为名门望族，祖父[张鸿仪曾为](../Page/张鸿仪.md "wikilink")[贡生](../Page/贡生.md "wikilink")。由於其出生於书香世家，由幼年时代便开始接触文艺作品，因此受到家族薰陶，因此擅长[书法](../Page/书法.md "wikilink")[绘画](../Page/绘画.md "wikilink")，其艺术造诣曾被指为是众多中共领导中最为优秀。於13岁时因与群党在村里殴斗，因而遭父亲禁闭。後来因在友人协助下到[青岛礼贤中学学习](../Page/青岛第九中学.md "wikilink")。1914-1916年，康生在青岛礼贤中学上学。1915年，在父亲的安排下，康生（17岁）和近邻陈家庄的地主陈玉桢之女陈宜结婚。这是他的第一次婚姻。生一女一男，女儿张玉瑛，儿子张玉珉（张子石）。1917年，因家中受土匪抢劫，其兄因而遇害，後举家迁往[诸城](../Page/诸城.md "wikilink")。1920年，到诸城教师讲习所学习，後赴[诸城县立高等小学讲授](../Page/诸城县立高等小学.md "wikilink")\[3\]。

1924年，张宗可（康生）赴[上海大学学习](../Page/上海大学_\(民国\).md "wikilink")，并改名**张溶**。康生自称于1925年加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")，但却找不到确切的入党介绍人\[4\]。此间结识了后来的妻子[曹軼歐](../Page/曹軼歐.md "wikilink")。在大學學習時，担任[上海总工会干事](../Page/上海总工会.md "wikilink")、上海大学特支书记。

由于发生[四一二事件](../Page/四一二事件.md "wikilink")，[国民党开始清党](../Page/国民党.md "wikilink")，共产党被迫转入地下。**张溶**（康生）化名**赵容**开始从事地下情报工作。1930年赵容曾被捕，由于同国民党要员[丁惟汾的亲属一同被捕](../Page/丁惟汾.md "wikilink")，在丁惟汾疏通下赵容获释。据时任中共政治局委员的[卢福坦](../Page/卢福坦.md "wikilink")1932年所称，赵溶在被捕期间曾叛变，此事有[陈赓佐证](../Page/陈赓.md "wikilink")，但中共党史对此没有定论。\[5\]1931年起赵容与[周恩来](../Page/周恩来.md "wikilink")、[陈云等人负责](../Page/陈云.md "wikilink")[中共中央特科的情报与保卫工作](../Page/中共中央特科.md "wikilink")，下属有[潘汉年](../Page/潘汉年.md "wikilink")。在[顾顺章叛变等案件中](../Page/顾顺章.md "wikilink")，他协助周恩来处理了中共有关文件和人员的转移工作及消灭[顾顺章家属十人的制裁任务](../Page/顾顺章.md "wikilink")。当情势更为恶化后，赵容去了[莫斯科](../Page/莫斯科.md "wikilink")[共产国际工作](../Page/共产国际.md "wikilink")。

1933年，赵容被派驻[莫斯科](../Page/莫斯科.md "wikilink")，是[中共驻共产国际代表团的副团长](../Page/中共驻共产国际代表团.md "wikilink")，与团长[王明关系密切](../Page/王明.md "wikilink")，并在[蘇聯取了](../Page/蘇聯.md "wikilink")[俄文名字](../Page/俄文.md "wikilink")**康斯坦丁**（），中文[音译就是](../Page/音译.md "wikilink")**康生**。\[6\]1934年[中共六届五中全会上康生被缺席选为](../Page/中共六届五中全会.md "wikilink")[中共中央政治局委员](../Page/中共中央政治局.md "wikilink")。在[苏共中央政治局委员](../Page/苏共中央政治局.md "wikilink")[基洛夫被暗杀後](../Page/基洛夫.md "wikilink")，苏共总书记[斯大林发动](../Page/斯大林.md "wikilink")[肃反後](../Page/肃反.md "wikilink")，在王明等人的指示下，成立了肃反办公室，负责处理旅苏党员干部。王明为办公室主任，康生为副主任，在此时，康生将一些中共留苏人员打成[托派分子](../Page/托派.md "wikilink")，使得他们受到残酷迫害。

回国后，康生负责中国共产党的情报机关。一般认为，原籍诸城的[江青与康生旧时相识](../Page/江青.md "wikilink")，后来江青到[延安与](../Page/延安.md "wikilink")[毛泽东相戀](../Page/毛泽东.md "wikilink")，之中得到康生帮助，康生基于各种原因，坚决支持毛泽东与江青结婚，从而获取毛泽东信任。此时他已再次看准政治风向，笼络毛泽东，从而鞏固自己的政治地位。

### 延安时期

1937年回到[延安](../Page/延安.md "wikilink")，由原来追随王明，到追随毛泽东，受到毛泽东的信任，成为毛的忠实跟随者。此后，他洞察毛的真实想法，无论是公开的还是不便于公开的想法他都能予以洞察，并替领导分忧。出任[中共中央书记处书记](../Page/中共中央书记处.md "wikilink")、[中共中央党校校长](../Page/中共中央党校.md "wikilink")、中央职工运动委员会主任、並领导新成立的[中共中央社会部](../Page/中共中央社会部.md "wikilink")（即中共中央情报部、中共中央敌区工作委员会），主抓党内的情报保卫工作。1942年，帮助毛泽东发动了[延安整风](../Page/延安整风.md "wikilink")，大搞逼供信，将大批党员打成特务、叛徒和内奸，制造[红色恐怖](../Page/红色恐怖.md "wikilink")\[7\]，遭到各方指责。但由於他得到毛泽东的信任，未受影響。但由于积怨甚多，康生在[中共七大之后开始失势](../Page/中共七大.md "wikilink")，逐步转向做基层的土地改革调研工作。又因为他在延安时期骑快马摔伤[脑神经久病不愈](../Page/脑神经.md "wikilink")，从而休养至1956年。

1943年，中共中央组织部、中央党务委员会、民运工作委员会、[中央统战部](../Page/中央统战部.md "wikilink")、海外工作委员会、中央研究局合并为[中共中央组织委员会](../Page/中共中央组织部.md "wikilink")，康生出任副书记。

### 中华人民共和国

1946至1949年[第二次国共内战期间](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")，康生担任[中共中央华东局副书记](../Page/中共中央华东局.md "wikilink")，中共山东省委书记、[山东省人民政府主席](../Page/山东省人民政府.md "wikilink")。在山东等[解放区搞](../Page/解放区.md "wikilink")[土改](../Page/土地改革运动.md "wikilink")，並推行极“左”路线。由於在土改中违反中央政策，导致多名地主死亡，被毛泽东批评，但未受实质性处罚。

1948年，康生对其为中央政治局委员，只出任中共中央華東局副書記兼山东省委书记的安排不满意，原因是他不願當中共中央華東局書記[饒漱石副手](../Page/饒漱石.md "wikilink")，開始於[青岛养病](../Page/青岛.md "wikilink")，後中共中央电要求其到[杭州休养](../Page/杭州.md "wikilink")，康生曾发电报表示已康复不需要，但後期又表示赴杭州养病。7月23日赴[北京醫院休养](../Page/北京醫院.md "wikilink")，此时医生判断其有[神经衰弱症](../Page/神经衰弱症.md "wikilink")。但在八大召开後，他曾对人表示自己不懂搞经济、建设，但只懂搞阶级斗争，一搞阶级斗争，病就好了。\[8\]

1956年，[中国共产党第八次全国代表大会召开](../Page/中国共产党第八次全国代表大会.md "wikilink")，康生得知八大为权力再一次分配时机，决定复出。在八届一中全会上当选为中央政治局候补委员、中央委员。1957年任中央文教小组副组长、教育工作委员会副主任。可能从八大起在政治局内负责指导、领导对中国情报、审干工作，对外不公开。康生复出之后，开始负责党内的[意识形态工作](../Page/意识形态.md "wikilink")。1959年，中共中央成立《[毛澤東選集](../Page/毛澤東選集.md "wikilink")》編輯委員會，康生任命為編委會副主任，主持编辑《[毛泽东选集](../Page/毛泽东选集.md "wikilink")》第四卷。在此期間，中央文教小組設立理論小組，由康生任組長，1959年中期，受中央委託，康生負責領導[中共中央黨校的工作](../Page/中共中央黨校.md "wikilink")，至此，康生掌握了黨內的理論工作領導權。并且在[中苏关系破裂之后](../Page/中苏关系破裂.md "wikilink")，主持了《[九评苏共](../Page/九评苏共.md "wikilink")》的起草工作。

1959年，在[廬山會議上](../Page/庐山会议_\(1959年\).md "wikilink")，康生大力批評[彭德懷](../Page/彭德懷.md "wikilink")，導致彭被打成“右傾機會主義分子”、“反黨集團”，並指責彭德懷原名“彭得華”「野心好大，要得中華！還起個號叫‘石穿’，水滴石穿，搞陰謀嘛！”

1960年，作为观察员率领中国代表团参加[华沙条约缔约国政治协商会议](../Page/华沙条约.md "wikilink")，与[赫鲁晓夫唱反调](../Page/赫鲁晓夫.md "wikilink")，一直深得[毛泽东的信任](../Page/毛泽东.md "wikilink")。

1962年，康生指責小說《[劉志丹](../Page/劉志丹.md "wikilink")》是作為高崗翻案，指責劉志丹小說是“利用小说搞反党活动”，炮製了現代[文字獄](../Page/文字獄.md "wikilink")[反黨小說劉志丹案](../Page/反黨小說劉志丹案.md "wikilink")，以致小说作者[李建彤](../Page/李建彤.md "wikilink")、時任[国务院副总理](../Page/中華人民共和國國務院副總理.md "wikilink")[习仲勋被關押審查](../Page/习仲勋.md "wikilink")，令牽連在內的共有60,000多人，被迫害至死的有6,000多人，被認為是“[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")”的先聲。在[中共八届十中全会上](../Page/中共八届十中全会.md "wikilink")，被增补为[中央书记处书记](../Page/中国共产党中央书记处.md "wikilink")。

### 文革時期

[1967-01_1966年康生出席阿尔巴尼亚共产党党代会.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1967-01_1966年康生出席阿尔巴尼亚共产党党代会.jpg "fig:1967-01_1966年康生出席阿尔巴尼亚共产党党代会.jpg")
1966年，“[無產階級文化大革命](../Page/無產階級文化大革命.md "wikilink")”爆發。這一年的5月28日，[中央文革小組成立](../Page/中央文革小組.md "wikilink")，康生出任小組顾问，他對文革小組的決策給予了很大的支持。在8月舉行的中共[八届十一中全会上](../Page/八届十一中全会.md "wikilink")，康生躋身[中共中央政治局常委之列](../Page/中共中央政治局常委.md "wikilink")。1968年获得了中共首要情报机关[中共中央调查部的领导权](../Page/中共中央调查部.md "wikilink")，制造了大量的冤案，成为在党内斗争中令人畏惧的“[刽子手](../Page/刽子手.md "wikilink")”。1967年初，先把[賀龍打為國民黨](../Page/賀龍.md "wikilink")、軍閥。後期並製造了[六十一人叛徒集團案](../Page/六十一人叛徒集團案.md "wikilink")，導致大批老幹部被關進監獄。後以此指責[刘少奇](../Page/刘少奇.md "wikilink")。

1968年，無故稱雲南省委書記[趙健民為特務](../Page/趙健民.md "wikilink")，製造了“赵健民特务案”，關押了趙九年。由此牽連被殺的幹部達14,000人。3月，製造了[内人党事件勒令內蒙古人民党党员在三天內到各](../Page/内人党事件.md "wikilink")[革命委员会登记](../Page/革命委员会.md "wikilink")，不登記者按[敌我矛盾处理](../Page/敌我矛盾.md "wikilink")。由此迫供受迫害者达八万七千一百八十余人，導致一万七千人死亡。受牵连者三十四万六千人。

4月，聯同[公安部部長](../Page/中華人民共和國公安部.md "wikilink")[謝富治](../Page/謝富治.md "wikilink")，製造了「[羅瑞卿為首的地下黑公安部案](../Page/羅瑞卿.md "wikilink")」，將近225名幹部、工人誣指為叛徒、反革命，連公安部副部長亦不能倖免，數名副部長僅有一人倖免，大量幹部被拘捕甚至迫害至死。

7月，康生給予江青一份親筆信，信中寫道“送上你要的名单。”名单內，第八届中央委员、候补委员有88名被打成是“特务”、“叛徒”、“反党分子”。幾乎絕大多數人受到康生、江青等人逼害，占中共第八屆中央委员會、候补中央委员共一百九十三名中的70%。

9月16日，[劉少奇被康生等人定罪為](../Page/劉少奇.md "wikilink")“大叛徒、大内奸、大工贼、大卖国贼、大汉奸”。並曾對江青說“我觉得他这样幹，这样久的做潜伏的内奸活动，似乎很早就受到[帝国主义的特务训练的](../Page/帝国主义.md "wikilink")。”

10月，[中國共產黨第八屆中央委員會第十二次全體會議召開前](../Page/中國共產黨第八屆中央委員會第十二次全體會議.md "wikilink")，康生下令對全體中共中央委員、中央監察委員會委員、全國人大常委會委員、全國政協委員的所有名单逐一进行审查，並把大量委員打成为“[叛徒](../Page/叛徒.md "wikilink")”、“[特务](../Page/特务.md "wikilink")”。

1969年11月，派人到[上海市公安局](../Page/上海市公安局.md "wikilink")，下令公安局軍管代表秘密[枪决被](../Page/枪决.md "wikilink")[關押多年的](../Page/關押.md "wikilink")[盧福坦](../Page/盧福坦.md "wikilink")，被人懷疑是因盧在1968年初交代了康生1930年代被捕[叛變的經過](../Page/叛變.md "wikilink")。

1970年起，毛澤東對当时唯一的[中共中央副主席](../Page/中共中央副主席.md "wikilink")[林彪起疑心](../Page/林彪.md "wikilink")，康生敏銳地感到政治氣候不利，再次以養病為由，常閉門不出。

1973年，在[中共十大上](../Page/中共十大.md "wikilink")，康生當選為中共中央副主席，名列[毛澤東](../Page/毛澤東.md "wikilink")、[周恩來](../Page/周恩來.md "wikilink")、[王洪文之後](../Page/王洪文.md "wikilink")。

1974年起，康生患上[癌症](../Page/癌症.md "wikilink")，長期在醫院休養。據說在休養期間，患上“[恐懼症](../Page/恐懼症.md "wikilink")”，其房需全日有人守候，並以醫生囑咐為由，多次拒絕其他[領導人來探望](../Page/領導人.md "wikilink")，但卻經常與[中央文革小組的人會面](../Page/中央文革小組.md "wikilink")，以及不停播放電影。而原[中华人民共和国国家安全部部長](../Page/中华人民共和国国家安全部.md "wikilink")[凌雲曾指出](../Page/凌云_\(国家安全部部长\).md "wikilink")，康生死前曾經常強調自己在1930年代沒有叛變，被認為是欲蓋彌彰。12月，在周恩来亲赴长沙向毛泽东汇报四届人大工作之前，病重的康生让人用担架把他抬到周恩来处，揭发江青、张春桥的叛变问题。\[9\]

1975年1月，[第四屆全國人大第一次会议上當選為](../Page/第四屆全國人民代表大會#第一次会议.md "wikilink")[全國人大常委會副委員長](../Page/全國人大常委會副委員長.md "wikilink")。4月，康生又找王海容和唐闻生给毛泽东带话揭发[江青](../Page/江青.md "wikilink")、[张春桥歷史上有問題](../Page/张春桥.md "wikilink")。在政治上不可靠。\[10\]10月，康生在政治上已難以為繼，但仍抱病最後一次面見毛澤東，指毛讓鄧小平復出後，鄧會在毛澤東死後全面否定文革，要求毛澤東再次打倒鄧小平，這動搖了毛澤東讓鄧小平工作的決心。

1975年12月16日，康生死於[前列腺癌](../Page/前列腺癌.md "wikilink")，死时位列[毛泽东](../Page/毛泽东.md "wikilink")、[周恩来和](../Page/周恩来.md "wikilink")[王洪文之后](../Page/王洪文.md "wikilink")，在[党和国家领导人中位居第四](../Page/党和国家领导人.md "wikilink")。

## 死後

中共中央發布的訃告稱他為“**中国共产党的优秀党员，是中国人民的伟大的革命战士和马克思主义理论家，是党和国家卓越的领导人之一、中国人民的伟大的无产阶级革命家，光荣的反修战士。**”

1980年10月16日，中共中央根據[中央紀律檢查委員會的](../Page/中央紀律檢查委員會.md "wikilink")《中共中央转发中央纪律检查委员会关于康生、谢富治问题的两个审查报告的批语》，把他开除党籍，並撤銷悼詞。後[中央組織部決定](../Page/中共中央組織部.md "wikilink")，將其骨灰遷出[八寶山革命公墓](../Page/八寶山革命公墓.md "wikilink")。被[最高人民法院特别法庭认定為](../Page/最高人民法院特别法庭.md "wikilink")“[林彪、江青反革命集团案主犯](../Page/林彪、江青反革命集团案.md "wikilink")”。位于[山东省](../Page/山东省.md "wikilink")[青岛市的康生出生地](../Page/青岛市.md "wikilink")——[康生故居在](../Page/康生故居.md "wikilink")1977年12月23日被列入[山东省文物保护单位](../Page/山东省文物保护单位.md "wikilink")，1980年10月21日撤销。

现在，主流舆论把康生比作中国的[捷尔任斯基](../Page/捷尔任斯基.md "wikilink")、[贝利亚](../Page/贝利亚.md "wikilink")。但由于康生在共产党内一直担任颇具神秘色彩的保卫部门、情报部门和其他秘密机关的领导工作，出于保密或其他原因，以及中共历史上一直秉承“政治上失势后的人物，之前一切做过的好事都一笔勾销”的研究方法，对康生的研究一直比较薄弱，近年也未有新成果出世。

## 家庭

  - 首任妻子：陳宜，1915年，在康生17歲時，在父親安排下，康生與[諸城地主陳玉楨之女陳宜結婚](../Page/諸城.md "wikilink")，並誕下女兒張玉瑛及兒子張子石。
  - 二任妻子：[曹轶欧](../Page/曹轶欧.md "wikilink")，曾任康生辦公室主任，第四、五届全国人大常委会委员，中共九、十、十一届中央委员，“文化大革命”結束後被撤職，但未被开除党籍，1989年去世。
  - 兒子：[张子石](../Page/张子石.md "wikilink")，曾任中共[杭州](../Page/杭州.md "wikilink")[市委书记](../Page/市委书记.md "wikilink")，“文化大革命”結束後被隔離審查，后被開除黨籍，目前尚健在。

## 个人爱好

康生本人尤其擅长书法、绘画和戏曲，与学界、艺术界人士如冯友兰、俞平伯、陈垣、容庚也有往来。他与[郭沫若就互称](../Page/郭沫若.md "wikilink")“郭老”、“**康老**”。起画名“鲁赤水”，以与齐白石对立。宋云彬在日记中提及：“陈叔通客厅中悬有康生篆书联一副，画一幅，皆精极，余初不知康生书画造诣如是之深也。”（《红尘冷眼———一个文化名人笔下的中国三十年》）康生有收藏[文物的嗜好](../Page/文物.md "wikilink")，喜歡收集[砚台和](../Page/砚台.md "wikilink")[善本书](../Page/善本书.md "wikilink")。“文化大革命”[抄家盛行期间](../Page/抄家.md "wikilink")，康生收获甚丰，掠奪的圖書達34000多冊、文物5500多件，從而變相地保護了一些文物，並且加蓋了私章。文革结束后，康生收藏的文物曾在[景山公开展览](../Page/景山.md "wikilink")。而[王力回忆录则并不认可](../Page/王力_\(政治人物\).md "wikilink")“康生窃取文物”。

曾任康生秘书的[匡亚明回忆说](../Page/匡亚明.md "wikilink")，康生曾送他“故人不相见，相见依如故。威武不能屈，挥之不能去。”的诗。（王春南：《听匡亚明校长忆往》）

## 参考文献

## 外部链接

## 参见

  - [红色恐怖](../Page/红色恐怖.md "wikilink")、[特务政治](../Page/特务政治.md "wikilink")、[秘密警察](../Page/秘密警察.md "wikilink")、[肃反](../Page/肃反.md "wikilink")、[反革命](../Page/反革命.md "wikilink")
  - [共产国际](../Page/共产国际.md "wikilink")、[中共中央特科](../Page/中共中央特科.md "wikilink")、[中共中央社会部](../Page/中共中央社会部.md "wikilink")、[中共中央调查部](../Page/中共中央调查部.md "wikilink")
  - [延安整风](../Page/延安整风.md "wikilink")、[反黨小說劉志丹案](../Page/反黨小說劉志丹案.md "wikilink")、[六十一人叛徒集團案](../Page/六十一人叛徒集團案.md "wikilink")、[内人党事件](../Page/内人党事件.md "wikilink")
  - 苏俄类似人物：[捷尔任斯基](../Page/捷尔任斯基.md "wikilink")、[贝利亚](../Page/贝利亚.md "wikilink")
  - 康生之妻：[曹轶欧](../Page/曹轶欧.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中国共产党领导人](../Category/中国共产党领导人.md "wikilink")
[Category:被开除中国共产党党籍者](../Category/被开除中国共产党党籍者.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國領導人](../Category/中華人民共和國領導人.md "wikilink")
[Category:林彪、江青反革命集团案主犯](../Category/林彪、江青反革命集团案主犯.md "wikilink")
[Category:文革时期人物](../Category/文革时期人物.md "wikilink")
[Category:共产国际人物‎](../Category/共产国际人物‎.md "wikilink")
[Category:中共中央特科人物](../Category/中共中央特科人物.md "wikilink")
[Category:诸城人](../Category/诸城人.md "wikilink")
[K康](../Category/青岛政治人物.md "wikilink")
[Category:張姓](../Category/張姓.md "wikilink")
[Category:中国共产党中央委员会副主席](../Category/中国共产党中央委员会副主席.md "wikilink")
[Category:中国马克思主义理论家](../Category/中国马克思主义理论家.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国书法家](../Category/中华人民共和国书法家.md "wikilink")
[Category:中华民国大陆时期书法家](../Category/中华民国大陆时期书法家.md "wikilink")

1.  [康生原名張宗可](https://m.sohu.com/n/469435192/)
2.
3.  《康生秘闻》
4.  根据《毛泽东的翻译师哲眼中的高层人物》第357-358页介绍，康生于1942年告诉[师哲](../Page/师哲.md "wikilink")，他的入党介绍人是当时的同学[王友直](../Page/王友直.md "wikilink")，而王后来写信告诉师哲，1925年他在上海大学只是团员，故当时不可能介绍别人入党，而他回忆1925年至1926年康生在上海大学也是团员，并未入党；而延安时康生还提出另一同学[李予超可佐证](../Page/李予超.md "wikilink")，而李于1943年声明：他于1927年前还是团员，对康生何时入党，毫无所知。
5.  [康生签署的一份秘密处决令](http://news.xinhuanet.com/theory/2008-11/09/content_10320657.htm)，《党史纵横》2008年第10期　王学亮文
6.  [苏联档案中的康生：从延安到北京](http://culture.dwnews.com/history/news/2015-02-05/59634150.html)
7.  [搶救失足者運動](http://www.eastday.com.cn/epublish/big5/paper148/20030227/class014800023/hwz893350.htm)
8.  《康生传》
9.  [梁红伍:康生死前为何揭发江青和张春桥？](http://news.takungpao.com/history/dongjian/2014-02/2311803.html)
10. [康生也来个“反戈一击”](http://history.people.com.cn/n/2014/0806/c387440-25416879.html)